浦儀公布決定在民意分歧下作政治決定，就任滿洲帝國皇帝

我得到了這個通知，簡直樂得心花怒放。我考慮到的第一件事情，就是必須準備一套龍袍。龍袍從北京的太妃那裏拿來了，但是關東軍卻對我說，日本承認的是「滿洲國皇帝」，不是「大清皇帝」，因此我不能穿清朝龍袍，只能穿關東軍指定的「滿洲國陸海空軍大元帥正裝」。

…我獨自欣賞著榮惠太妃保存了二十二年的龍袍，心中充滿了感情。這是光緒皇帝穿過的，真正的皇帝龍袍。這是我想了二十二年的龍袍。我必須穿它去登極，這是恢復清朝的起點。

鄭孝胥走後，胡嗣瑗過來提醒我，要爭的不是服制，更重要的是跟軍部說，要任免官吏的決定權。如果這問題解決了，趙武靈王的胡服騎射，也沒什麼不好。

其實胡嗣瑗同我一樣，都不明白日本要這個帝制，不過為了使我更加傀儡化，為了更便利於統治這塊殖民地。皇帝的名義哪裡會給我帶來什麼權力，我這樣的人又哪裡會學什麼騎射？除了依附在日本關東軍的皮靴上，我簡直什麼也不會，什麼也不想。所以後來關東軍同意了我穿龍袍去祭天，我也就不再爭什麼別的了。

1934年3月1日的清晨，在長春郊外杏花村，在用土叠起的「天壇」上，我穿著龍袍行了告天即位的古禮。然後，回來換了所謂大元帥正裝，舉行了「登極」典禮。

按情理說，日本關東軍在決定帝制時正式告訴我不是恢復清朝，在「登極」時不准我穿龍袍，在決定「總理大臣」人選時根本不理睬我的意見，我就該明白了我的「尊嚴」的虛假性，但是我卻由於過分「陶醉」，竟沒有因此而清醒過來。

從前，我為了建立自己的實力，曾送過幾批青年到日本去學陸軍，不想這些人回來之後，連溥傑在內，都由軍政部派了差，根本不受我的支配。現在，做為骨幹培養的護軍已完全掌握在日本人手裏，我便不再做這類可笑的美夢了。

「七七」事變爆發，日軍佔領了北京之後，北京的某些王公、遺老曾一度躍躍欲試，等著恢復舊日冠蓋，但是我這時已經明白，這是絕不可能的了。我這時的唯一的思想，就是如何在日本人面前保住安全。

日本發動了全面侵華戰爭，要偽滿出糧、出人、出物資，我命令張景惠在一次「省長會議」上，按吉岡的紙條「訓勉」省長們「勤勞奉仕，支持聖戰」。日本發動了太平洋戰爭，兵力不足，要偽滿軍隊接替一部分中國戰場上的任務，我便在軍管區司令官宴會上，按紙條表示了「與日本共生共死，一心一德，斷乎粉碎英美勢力」的決心。

此外，日本在關內每攻佔一個較大的城市，吉岡必在報告了戰果之後，讓我隨他一同起立，朝戰場方向鞠躬，為戰死的日軍官兵致默哀。經他幾次訓練，到武漢陷落時我就在用不著他提醒，等他一報告完戰果我就自動起立，鞠躬靜默。

這個傀儡皇帝徹頭徹尾的受日本人操控，直到1945年日軍戰敗，8月17日連同其他偽滿戰犯遣往蘇聯。1950年七月底溥儀被送回中國，之後進行長期勞改，直到1959年年底才被釋放。

愛新覺羅‧溥儀 《我的前半生》

這個傀儡皇帝徹頭徹尾的受日本人操控，直到1945年日軍戰敗，8月17日連同其他偽滿戰犯遣往蘇聯。1950年七月底溥儀被送回中國，之後進行長期勞改，直到1959年年底才被釋放。

你咩居心 係唔係想分化